---
title:  "Poisson"
excerpt: ""
categories:
  - Mathematical_Distribution
last_modified_at: 2021-11-24

toc: true
toc_label: "Table Of Contents"
toc_icon: "cog"
toc_sticky: true
use_math: true

---

 Binomial Distribution
{: .notice--warning}

# [Poisson](#link){: .btn .btn--primary}{: .align-center}

> ## Definition

- 우리나라에서 1년동안 일어나는 비행기 사고 횟수, 특정 시간동안 어떤 주유소에 도착하는 차량의 개수 등 `어떤 단위 구간(시간)에서 일어나는 특정 사건의 발생 횟수 분포`에 관한 것이 바로 **포아송 분포** 입니다. 

- 즉, 포아송 분포를 통해서 평균 발생 횟수가 5개 되는 단위 구간에서 사건이 3개 일어날 확률은 어느정도 되는지 구할 수 있습니다. 한편, 특정 시간 또는 구간에서 평균 발생 횟수는 알 수 있지만, 그 구간 내 각 사건은 **랜덤**으로 일어나서 정확한 타이밍은 예측할 수 없습니다. 

- 그 구간 내 사건이 랜덤으로 발생하지 않고, 어떠한 규칙에 의해 발생한다면 포아송 분포라고 할 수 없을 것입니다. 이 뿐만 아니라, 포아송 분포를 따른다고 말할 수 있으려면 사건의 발생횟수는 다음의 성질들을 만족해야 합니다.

  - 서로 겹치지 않는 단위 구간에서 발생한 사건들은 서로 독립이다.

  - 단위 구간의 크기 대비 사건의 평균 발생 횟수의 비율은 일정하다.

  - 같은 사건이 거의 동시에 일어날 확률은 0이다.

- 어떤 사건이 위의 세가지 성질을 만족하면서 일어나면 이 사건은 **포아송 확률과정** 을 따른다고 말합니다. 포아송 확률과정을 따르는 사건이 단위 구간에서 발생하는 횟수는 포아송 분포를 따르게 됩니다. 평균 발생 횟수가 λ인 포아송 확률변수의 확률밀도함수는 다음과 같습니다.

$$f_{X}(x)=\frac{e^{-\lambda} \lambda^{x}}{x !}, x=0,1,2, \cdots$$

> ## Shape

![jpg](/assets/images/Stat/151_1.jpg)

- $\lambda$ 가 분산이므로, $\lambda$ 가 커질수록 분산도 커져서, 분포가 넓게 분포하게 됩니다.

# [Elementary Properties](#link){: .btn .btn--primary}{: .align-center}

> ## Tables

$$
\begin{array}{|l|l|}
\hline \text { Notation } & \operatorname{Pois}(\lambda) \\
\hline \text { Parameters } & \lambda \in(0, \infty) \text { (rate) } \\
\hline \text { Support } & k \in \mathbb{N}_{0} \text { (Natural numbers starting from 0) } \\
\hline \text { PMF } & \frac{\lambda^{k} e^{-\lambda}}{k !} \\
\hline \text { Mean } & \lambda \\
\hline \text { Median } & \approx\lfloor\lambda+1 / 3-0.02 / \lambda\rfloor \\
\hline \text { Mode } & \lceil\lambda\rceil-1,\lfloor\lambda\rfloor \\
\hline \text { Variance } & \lambda \\
\hline \text { Skewness } & \lambda^{-1 / 2} \\
\hline \text { Ex. kurtosis } & \lambda^{-1} \\
\hline \text { MGF } & \exp \left[\lambda\left(e^{t}-1\right)\right]\\
\hline
\end{array}
$$

> ## Proof : pmf

- 먼저 아래와 같이 포아송분포를 정의합시다.

$$p(x)=P(X=x)=\frac{e^{-\lambda} \lambda^{x}}{x !}$$

- 위 pmf 가 분포임을 보이려면 적분했을때 1 이여야 합니다. 이를 증명해봅시다.

$$\sum_{n=0}^{\infty} p(n)=e^{-\lambda} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{\lambda^{n}}{n !}$$

- 이떄 $$\sum_{n=0}^{\infty} \frac{\lambda^{n}}{n !}$$ 는 $e^{\lambda}$ 의 Taylor Expansion 입니다. 즉 

$$\sum_{n=0}^{\infty} p(n)=e^{-\lambda} e^{\lambda}=1$$

> ## Proof $E[x]=\lambda$

$$\begin{aligned}
E(X) &=\sum_{x=0}^{\infty} x \cdot \frac{e^{-\lambda} \lambda^{x}}{x !} \\
&=\lambda \sum_{x=1}^{\infty} \frac{e^{-\lambda} \lambda^{x-1}}{(x-1) !} \\
&=\lambda
\end{aligned}$$

> ## Proof $Var(X) = \lambda$

$$\begin{aligned}
E(X(X-1)) &=\sum_{x=0}^{\infty} x(x-1) \frac{e^{-\lambda} \lambda^{x}}{x !} \\
&=\lambda^{2} \sum_{x=2}^{\infty} \frac{e^{-\lambda} \lambda^{x-2}}{(x-2) !} \\
&=\lambda^{2} \\
\operatorname{Var}(X) &=E(X(X-1))+E(X)-[E(X)]^{2} \\
&=\lambda^{2}+\lambda-\lambda^{2} \\
&=\lambda
\end{aligned}$$

> ## Proof MGF : $e^{\lambda\left(1-e^{t}\right)}$

$$\begin{aligned}
M_{X}(x) &=E\left(e^{t X}\right)=\sum_{x=0}^{\infty} e^{t x} \cdot \frac{e^{-\lambda} \lambda^{x}}{x !} \\
&=e^{-\lambda} \sum_{x=0}^{\infty} \frac{\left(\lambda e^{t}\right)^{x}}{x !} \\
&=e^{-\lambda} \cdot e^{\lambda e^{t}} \\
&=e^{\lambda\left(1-e^{t}\right)}
\end{aligned}$$

> ## Proof : $$\sum_{i=1}^{n} X_{i} \sim \operatorname{Pois}\left(\sum_{i=1}^{n} \lambda_{i}\right)$$

- If $X_{i} \sim \operatorname{Pois}\left(\lambda_{i}\right)$ for $i=1, \ldots, n$ are independent, then $\sum_{i=1}^{n} X_{i} \sim \operatorname{Pois}\left(\sum_{i=1}^{n} \lambda_{i}\right)$
  - 각 R.V. 이 독립이면 위처럼 계산이 될 수 있습니다.
-  $X$ 와 $Y$ 가 각각 independent Poisson random variables with parameters $\lambda_{1}$ and $\lambda_{2}$ 라고 정의합시다.
- 그리고 $\lambda=\lambda_{1}+\lambda_{2}$ and $Z=X+Y$ 로 정의합시다. 
- Claim that $Z$ is a Poisson random variable with parameter $\lambda$. Why?

$$\begin{aligned}
p_{Z}(z) &=P(Z=z) \\
&=\sum_{j=0}^{z} P(X=j \& Y=z-j) \quad \text { so } X+Y=z \\
&=\sum_{j=0}^{z} P(X=j) P(Y=z-j) \quad \text { since } X \text { and } Y \text { are independent } \\
&=\sum_{j=0}^{z} \frac{e^{-\lambda_{1}} \lambda_{1}^{j}}{j !} \frac{e^{-\lambda_{2}} \lambda_{2}^{z-j}}{(z-j) !} \\
&=\sum_{j=0}^{z} \frac{1}{j !(z-j) !} e^{-\lambda_{1}} \lambda_{1}^{j} e^{-\lambda_{2}} \lambda_{2}^{z-j} \\
&=\sum_{j=0}^{z} \frac{z !}{j !(z-j) !} \frac{e^{-\lambda_{1}} \lambda_{1}^{j} e^{-\lambda_{2}} \lambda_{2}^{z-j}}{z !} \quad \text { multiply and divide by } z ! \\
&=\sum_{j=0}^{z}\left(\begin{array}{l}
z \\
j
\end{array}\right) \frac{e^{-\lambda_{1}} \lambda_{1}^{j} e^{-\lambda_{2}} \lambda_{2}^{z-j}}{z !} \quad \text { using the form of binominal coefficients } \\
&=\frac{e^{-\lambda}}{z !} \sum_{j=0}^{z}\left(\begin{array}{l}
z \\
j
\end{array}\right) \lambda_{1}^{j} \lambda_{2}^{z-j} \quad \text { factoring out } z ! \text { and } e^{-\lambda_{1}} e^{-\lambda_{2}}=e^{-\lambda_{1}-\lambda_{2}}=e^{-\lambda} \\
&=\frac{e^{-\lambda}}{z !}\left(\lambda_{1}+\lambda_{2}\right)^{z} \quad \text { using binomial expansion (in reverse) } \\
&=\frac{e^{-\lambda} \lambda^{z}}{z !}
\end{aligned}$$



---

**reference**

- Hoggs Introduction to Mathematical Statistics 7ed
- <https://www.statlect.com/probability-distributions/Poisson-distribution>







