---
title:  "Moment Generating Function"
excerpt: "MGF 를 다루어 보기"
categories:
  - Stat_Math_Testing
last_modified_at: 2021-11-10

toc: true
toc_label: "Table Of Contents"
toc_icon: "cog"
toc_sticky: true

use_math: true
---

 제일 기초가 되는 기댓값 , 분산 등에 대한 정리를 알아봅시다. 
{: .notice--warning}

# [Normal Distribution](#link){: .btn .btn--primary}{: .align-center}

> ## Definition 5 : Normal DIstribution
>
> A normal distribution with mean $\mu$ and variance $\sigma^{2}$ is a continuous distribution with probability density function
> $$
> f(x)=\frac{1}{\sigma \sqrt{2 \pi}} e^{-\frac{1}{2 \sigma^{2}}(x-\mu)^{2}}
> $$



> ## Theorem 10
>
> If $X \sim N\left(\mu, \sigma^{2}\right)$, and a and $b$ are finite constants, then
> $$
> Y=a X+b \sim N\left(a \mu+b, a^{2} \sigma^{2}\right)
> $$

**proof (a>0)**

- $a>0$ 에 대하여 Cumulative density function of Y 는

$$\begin{aligned}
F_{Y}(y) &=P(Y \leq y) \\
&=P(a X+b \leq y) \\
&=P\left(X \leq \frac{y-b}{a}\right) \\
&=F_{X}\left(\frac{y-b}{a}\right)
\end{aligned}$$

- 이떄 CDF 를 미분하면 pdf 를 얻을 수 있으므로 다음과 같은 식을 얻습니다.

$$\begin{aligned}
f_{Y}(y) &=\frac{d}{d y} F_{X}\left(\frac{y-b}{a}\right) \\
&=\frac{1}{a} f_{X}\left(\frac{y-b}{a}\right)
\end{aligned}$$

- 이떄 $X \sim N(\mu , \sigma^2)$ 이므로

$$\begin{aligned}
f_{Y}(y) &=\frac{1}{a}\left[\frac{1}{\sigma \sqrt{2 \pi}} e^{-\frac{1}{2 \sigma^{2}}\left(\left(\frac{y-b}{a}\right)-\mu\right)^{2}}\right] \\
&=\frac{1}{(a \sigma) \sqrt{2 \pi}} e^{-\frac{1}{2(a \sigma)^{2}}(y-[b+a \mu])^{2}}
\end{aligned}$$

- 이때 위 분포는 평균 $a\mu +b $ 와 분산 $a^2 \sigma^2$ 를 가지는 Normal 분포입니다. 

**proof (a<0)**

$$\begin{aligned}
F_{Y}(y) &=P(Y \leq y) \\
&=P(a X+b \leq y) \\
&=P\left(X \geq \frac{y-b}{a}\right) \\
&=1-F_{X}\left(\frac{y-b}{a}\right)
\end{aligned}$$

- cdf 를 미분하면 pdf 이므로 

$$\begin{aligned}
f_{Y}(y) &=\frac{d}{d y}\left[1-F_{X}\left(\frac{y-b}{a}\right)\right] \\
&=\frac{1}{a} f_{X}\left(\frac{y-b}{a}\right)
\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
f_{Y}(y) &=\frac{1}{a}\left[\frac{1}{\sigma \sqrt{2 \pi}} e^{\left.-\frac{1}{2 \sigma^{2}}\left(\left(\frac{y-b}{a}\right)-\mu\right)^{2}\right]}\right] \\
&=\frac{1}{(a \sigma) \sqrt{2 \pi}} e^{-\frac{1}{2(a \sigma)^{2}}(y-[b+a \mu])^{2}}
\end{aligned}$$

- 위 값 역시 평균 $a\mu +b $ 와 분산 $a^2 \sigma^2$ 를 가지는 Normal 분포입니다. 

> ## Corollary 3

> $\text { If } X \sim N\left(\mu, \sigma^{2}\right), X \text { can be expressed as } X=\sigma Z+\mu \text { where } Z \sim N(0,1)$

**proof**

-  If $Z \sim N(0,1)$, then $X=\sigma Z+\mu$ would be distributed $N\left(0 \cdot \sigma+\mu, \sigma^{2} \cdot 1\right)$ or $N\left(\mu, \sigma^{2}\right)$ by Theorem 10 .

> ## Theorem 11

> A standard normal distribution, see Definition 6, has mgf

$$
M(t)=e^{t^{2} / 2}
$$

- Definition 5 , 6 에 의하여 Standard Normal DIstribution 의 pdf 는 다음과 같습니다.

$$f(x)=\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} e^{-x^{2} / 2}$$

- 이제 MGF 를 직접 계산해봅시다.

$$\begin{aligned}
M(t) &=\int_{-\infty}^{\infty} e^{t x} \cdot \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} e^{-x^{2} / 2} d x \\
&=\int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} e^{t x-x^{2} / 2} d x \\
&=\int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} e^{-\frac{1}{2}\left(x^{2}-2 t x+(-t)^{2}\right)+\frac{t^{2}}{2}} d x \\
&=e^{\frac{t^{2}}{2} \int^{\infty} \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} e^{-\frac{1}{2}}\left(x-\frac{t}{4}\right)^{2} d x} \\
&=e^{t^{2} / 2} \cdot 1
\end{aligned}$$

- 위에서 $$\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} e^{-\frac{1}{2}\left(x-\frac{t}{4}\right)^{2}}$$ 는 N(t/4 , 1) 의 pdf 이므로 integral 은 1이 됩니다.

**Reference**

- <https://digitalcommons.usu.edu/cgi/viewcontent.cgi?article=1014&context=gradreports>

